\documentclass[english,brazil]{iftex}

\include{config}

% ------------------------------------------------------------------------
% Configurações do Documento
% ------------------------------------------------------------------------
\titulo{Comparação do Desempenho Multi-Core de Arquiteturas RISC e CISC: Um Estudo de Caso Entre Computador Desktop e o Raspberry Pi}
\autor{Paulinelly de Sousa Oliveira}
\local{Bambuí - MG}
\data{15}{Dezembro}{2017}

% Instituição
\instituicao{Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Minas Gerais}
\unidade{\textit{campus} Bambuí}
% Os possíveis tipos de trabalhos são: monografia, dissertacao ou tese
\tipotrabalho{monografia}
\curso{Bacharel}{Engenharia de Computação}

\areaconcentracao{Computação de Alto Desempenho}
% Orientação
\orientador{Prof. Dr. Laerte Mateus Rodrigues}
\coorientador[Coorientador]{Prof. Carlos Renato Nolli}
% Caso o coorientador seja de outra instituição
%\coorientadorinstituicao{Instituição da Coorientadora}

% Membros da banca examinadora (além do orientador e coorientador)
\membrobanca{Prof. Me. Ciniro Aparecido Leite Nametala}{Instituto Federal de Minas Gerais - \textit{campus} Bambuí}
\membrobanca{Prof. Me. Francisco Heider Willy dos Santos}{Instituto Federal de Minas Gerais - \textit{campus} Bambuí}

% ------------------------------------------------------------------------
% Ficha catalográfica (Obrigatória)
% ------------------------------------------------------------------------
% Caso o comando \fichacatalografica seja definido, a ficha catalográfica
% será inserida no verso da folha de rosto.
% Entre em contato com a biblioteca para obter a ficha catalográfica em
% arquivo PDF. Essa ficha só será inserida no documento após a sua defesa.
\inserirfichacatalografica{ficha_catalografica}

% ------------------------------------------------------------------------
% Folha de aprovação (Obrigatória)
% ------------------------------------------------------------------------
% O comando \inserirfolhaaprovacao{} gera a folha de aprovação para ser
% assinada. Após a defesa esta folha deve ser digitalizada em um arquivo
% PDF e inserida pelo comando \inserirfolhaaprovacao{arquivo}
\inserirfolhaaprovacao{folhaprovacao}

% Dedicatória (Opcional)
\inserirdedicatoria{
A Deus, pela força para lutar e chegar até aqui.	

Aos meus pais, à minha irmã e meus amigos, pelo incentivo e motivação para alcançar meus sonhos.

A todos que contribuíram e/ou torceram por mim.
}

% Agradecimentos (Opcional)
\inseriragradecimentos{
Agradeço a Deus por te concedido a mim esta grande oportunidade e dado forças em todos os momentos difíceis. Agradeço aos meus pais (José Vicente e Vera Lúcia) e a minha irmã (Patrícia) por terem acreditado em mim e por todo o apoio, confiança e por abraçarem este sonho comigo. Agradeço meu orientador (Laerte), co-orientador (Renato Nolli) e aos demais professores pela ajuda, paciência, conselhos e por todo conhecimento que me passaram, permitindo que eu chegasse aqui. Agradeço aos meus amigos, colegas de sala e curso que me ajudaram direta ou indiretamente. A todos que de alguma forma contribuíram: meu muito obrigado!!
}

% Epígrafe (Opcional)
\inserirepigrafe{
    ``A imaginação é mais importante que a ciência, porque a ciência é limitada, ao passo que a imaginação abrange o mundo inteiro.''\\
    (Albert Einstein)
        
         
    ``Por mais que a ciência evolua e que a tecnologia avance jamais ela vai decifrar a mente humana, pois cada cabeça é um mundo e cada ser humano uma história, jamais caberá numa tese ou num fundamento. Isso faz da humanidade e seu imaginário imensamente complexos e hierárquicos.''\\
    (Afonso Allan)
}

\include{resumo_abstract}                % Resumo e Abstract (Obrigatórios)
\inserirlistafiguras                     % Lista de Figuras (Opcional)
%\inserirlistaquadros                     % Lista de Quadros (Opcional)
%\inserirlistatabelas                     % Lista de Tabelas (Opcional)
%\inserirlistaalgoritmos                  % Lista de Algoritmos (Opcional)
\inserirlistacodigos                     % Lista de Códigos (Opcional)
%\inserirlistasiglas{\input{siglas}}      % Lista de Siglas (Opcional)
%\inserirlistasimbolos{\input{simbolos}}  % Lista de Símbolos (Opcional)

\begin{document}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Gera elementos pré-textuais
% -----------------------------------------------------------------------------
\maketitle

% -----------------------------------------------------------------------------
% Capítulo: Introdução
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Introdução} \label{cap:introducao}

\input{capitulos/introducao}

\chapter{Referencial Teórico}

\input{capitulos/referencial_teorico}

\chapter{Revisão de Literatura}

\input{capitulos/revisao_literatura}

\chapter{Materiais e Métodos}

\input{capitulos/materiais_metodos}

\chapter{Resultados de Discussões} \label{capitulo:ferramentas_uteis}

\input{capitulos/resultados_discussoes}

\chapter{Conclusões}

\input{capitulos/conclusoes}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Elementos pós-textuais
% -----------------------------------------------------------------------------
\postextual

% -----------------------------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% -----------------------------------------------------------------------------
\bibliography{referencias}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Apêndices
% -----------------------------------------------------------------------------
%\apendices\partapendices

%\chapter{Documento Básico Usando a Classe {IF\TeX}}

%\input{apendices/doc_basico_if}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Anexos
% -----------------------------------------------------------------------------
%\anexos\partanexos

%\chapter{Páginas Interessantes na Internet} \label{capitulo:paginas_interessantes}

%\input{anexos/paginas_interessantes}

\end{document}
